$a+b=c$
$2x^2-5x+3=0$
$x=\frac{-b\pm \sqrt{ b^2-4ac }}{2a}$
$\log_{a}{x}+\log_{a}y=\log_{a}(xy)$
$e^{i\pi}+1=0$
$\ln\left( \frac{x^2+1}{x-1} \right)$
$\sqrt{ x^{2}+y^{2}+z^{2} }$
$\sin ^{2}x+\cos ^{2}x=1$
$\frac{d}{dx}(xs^{2}y+y^{3})=2xy$
$x\in \mathbb{R},n\in \mathbb{N}$
$\forall\varepsilon>0\;\exists\delta>0$
$f:\mathbb{R}\to \mathbb{R}$
$|x-a|<\varepsilon$
$\langle a, b \rangle=\lVert a \rVert\lVert b \rVert\cos\theta$
$\vec{a}+\vec{b}=\vec{c}$
$\lVert \vec{v} \rVert=\sqrt{ x^2+y^2+z^2 }$
$\sum_{k=1}^{n}k=\frac{n(n+1)}{2}$
$\sum_{k=1}^{n}k^{2}=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$
$\prod_{k=1}^{n}k=n!$
$\lim_{ x \to 0 } \frac{\sin x}{x}=1$
$\lim_{ n \to \infty }\left( 1+\frac{1}{n} \right)^n=e$
$\int x^2 \, dx=\frac{x^{3}}{3}+C$
$\int_{0}^{1} x^{2} \, dx=\frac{1}{3}$
$\int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^{2}} \, dx=\sqrt{ \pi }$
$\nabla f=\left( \frac{ \partial f }{ \partial x },\frac{ \partial f }{ \partial y },\frac{ \partial f }{ \partial z } \right)$
$$
\vec{v}=\begin{pmatrix}
x \\
y \\
z
\end{pmatrix}
$$
$$
A=\begin{pmatrix}
1 & 2 \\
3 & 4
\end{pmatrix}
$$
$$
B=\begin{pmatrix}
a & b \\
c & d
\end{pmatrix}
$$
$$
AB=\begin{pmatrix}
1 & 2 \\
3  & 4
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
a & b \\
c & d
\end{pmatrix}
$$
$$
\det A=ad-bc
$$
$$
A^{-1}=\frac{1}{\det A}\begin{pmatrix}
d & -b \\
-c & a
\end{pmatrix}
$$
$$
\begin{cases}
2x+y=1 \\
x-y=3 
\end{cases}
$$
$$
\begin{cases}
x+y+z=1 \\
2x-y+z=0 \\
x+3y-z=5
\end{cases}
$$
$$
\sum_{i=1}^{n} x_{i}=\frac{1}{2}n(x_{1}+x_{n})
$$
$$
\left( \sum_{i=1}^{n} x_{i} \right) ^{2}=\sum_{i=1}^{n} x_{i}^{2}+2\sum_{1\leq i<j\leq n}x_{i}x_{j}
$$
$$
\frac{\sum_{u=1}^{n} x_{i}y_{i}}{\sqrt{ \sum_{i=1}^{n} x_{i}^{2} }\sqrt{ \sum_{i=1}^{n} y_{i}^{2} }}
$$
$$
\int_{a}^{b} f'(x) \, dx=f(b)-f(a)
$$
$$
\lim_{ x \to a } f(x)=L\iff (\forall\varepsilon>0)(\exists\delta>0):0<|x-a|<\delta\implies |f(x)-L|<\varepsilon
$$
$$
\begin{align}
f(x)
&=\frac{x^2-1}{x-1}+\frac{1}{x}\left(\ln(e^{2x})-\ln(e^x)\right) \\[6pt]
&=\frac{(x-1)(x+1)}{x-1}+\frac{1}{x}(2x-x) \\[6pt]
&=x+1+\frac{x}{x} \\[6pt]
&=x+1+1 \\[6pt]
&=x+2
\end{align}
$$
$$
\left(
\begin{align}
a&=b\\
&=c
\end{align}
\right)
$$
$$
\begin{aligned}
f(x) & =\frac{x^{2}-1}{x-1}+\frac{1}{x}\left( \ln(e^{2x})-\ln(e^{x}) \right)  \\[7pt]
 & =\frac{(x-1)(x+1)}{(x-1)}+\frac{1}{x}(2x-x) \\[7pt]
 & =x+1+\frac{x}{x} \\[7pt]
 & =x+1+1 \\[7pt]
 & =x+2
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
S & =\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n} \left( \int_{0}^{1} kx \, dx  \right)  \\[6pt]
 & =\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n} \left( k\int_{0}^{1} x \, dx  \right)  \\[6pt]
 & =\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n} \frac{k}{2}  \\[6pt]
 & =\lim_{ n \to \infty } \frac{1}{2n}\cdot \frac{n(n+1)}{2}  \\[6pt]
 & =\lim_{ n \to \infty } \frac{n+1}{4} \\[6pt]
 & =\infty
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
T & =\sum_{k=1}^{n} \left( \frac{k^{2}-k}{k} \right)\cdot \frac{1}{n}\int_{0}^{1} (x^{2}+2x+1) \, dx  \\[6pt]
 & =\sum_{k=1}^{n} \left( k-1 \right) \cdot \frac{1}{n}\int_{0}^{1} \left( x+! \right) ^{2} \, dx  \\[6pt]
 & =\frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n} \left( k-1 \right) \left[ \frac{(x+1)^{3}}{3} \right] _{0}^{1} \\[6pt]
 & =\frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n} \left( k-1 \right) \cdot \frac{7}{3} \\[6pt]
 & =\frac{7}{3n}\sum_{k=1}^{n} \left( k-1 \right)  \\[6pt]
 & =\frac{7}{3n}\sum_{k=1}^{n} \left( \sum_{k=1}^{n} k-\sum_{k=1}^{n} 1 \right) \\[6pt]
 & =\frac{7}{3n}\left( \frac{n(n+1)}{2}-n \right)  \\[6pt]
 & =\frac{7}{3n}\cdot\frac{n(n-1)}{2} \\[6pt]
 & =\frac{7}{6}(n-1)[6pt]
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
L & =\lim_{ x \to 0 } \frac{\lvert x \rvert }{x}\cdot\frac{\sqrt{ 1+x }-1}{x} \\[4pt]
 & =\lim_{ x \to 0 } \frac{\lvert x \rvert }{x}\cdot\frac{\sqrt{ 1+x }-1}{x}\cdot\frac{\sqrt{ 1+x }+1}{\sqrt{ 1+x }+1} \\[4pt]
 & =\lim_{ x \to 0 } \frac{\lvert x \rvert }{x}\cdot\frac{x}{x(\sqrt{ 1+x }+1)} [4pt]\\
 & =\lim_{ x \to 0 } \frac{\lvert x \rvert }{x}\cdot\frac{1}{\sqrt{ 1+x }+1} \\[4pt]
 & =\frac{1}{2}\lim_{ x \to 0 } \frac{\lvert x \rvert }{x} \\[4pt]
 & =\begin{cases}
\frac{1}{2}, & x \to 0^{+} \\[4pt]
-\frac{1}{2},  & x \to 0^{-}
\end{cases}
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
F(x) & =\frac{x^{2}-1}{x-1}-\frac{x^{2}-4}{x-2}+\ln(e^{3x})-\ln(e^{x})+\frac{\sin x}{x}\cdot x \\[6pt]
 & =\frac{(x-1)(x+1)}{x-1}-\frac{(x-2)(x+2)}{x-2}+3x-x+\sin x \\[6pt]
 & =(x+1)-(x+2)+2x+\sin x \\[6pt]
 & =2x-1+\sin x
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
G(x) & =\frac{d}{dx}(F(x)) \\[6pt]
 & =\frac{d}{dx}(2x-1+\sin x) \\[6pt]
 & =2+\cos x
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
I & =\int_{0}^{\pi} (2+\cos x) \, dx \\[4pt]
 & =\left[ 2x+\sin x \right] _{0}^{\pi} \\[4pt]
 & =(2\pi+\sin \pi)-(0+\sin_{0}) \\[4pt]
 & =2\pi
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
L & =\lim_{ x \to 0 } \frac{F(x)-F(0)}{x} \\[4pt]
 & =\lim_{ x \to 0 } \frac{(2x-1+\sin x)-(-1+0)}{x} \\[4pt]
 & =\lim_{ x \to 0 } \frac{2x+\sin x}{x} \\[4pt]
 & =\lim_{ x \to 0 } \left( 2+\frac{\sin x}{x} \right) \\[4pt]
 & =2+1 \\[4pt]
 & =3
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
A & =\begin{pmatrix}
2 & -1 \\
1 & 3
\end{pmatrix} \\[3pt]
\det A & =2\cdot 3-(-1)\cdot 1 \\[3pt]
 & =6+1 \\[3pt]
 & =7 \\[6pt]
A^{-1} & =\frac{1}{\det A}\begin{pmatrix}
3 & 1 \\
-1 & 2
\end{pmatrix} \\[6pt]
AA^{-1} & =\begin{pmatrix}
2 & -1 \\[2pt]
1 & 3
\end{pmatrix}\cdot \frac{1}{7}\begin{pmatrix}
3 & 1 \\[2pt]
-1 & 2
\end{pmatrix} \\[5pt]
 & =\frac{1}{7}\begin{pmatrix}
2\cdot 3+(-1)\cdot(-1) & 2\cdot 1+(-1)\cdot2 \\[2pt]
1\cdot 3+3\cdot (-1) & 1\cdot 1+3\cdot 2
\end{pmatrix} \\[5pt]
 & =\frac{1}{7}\begin{pmatrix}
6+1 & 2-2 \\[2pt]
3-3 & 1+6
\end{pmatrix} \\[5pt]
 & =\frac{1}{7}\begin{pmatrix}
7 & 0 \\[2pt]
0 & 7
\end{pmatrix} \\[5pt]
 & =\begin{pmatrix}
1 & 0 \\[2pt]
0 & 1
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
b & =\begin{pmatrix}
4 \\
5
\end{pmatrix} \\[9pt]
x & =A^{-1}b \\[5pt]
 & =\frac{1}{7}\begin{pmatrix}
3 & 1 \\
-1 & 2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
4 \\
5
\end{pmatrix} \\[5pt]
 & =\frac{1}{7}\begin{pmatrix}
3 \cdot 4 + 1 \cdot 5 \\
(-1) \cdot 4 + 2 \cdot 5
\end{pmatrix} \\[5pt]
 & =\frac{1}{7}\begin{pmatrix}
12+5 \\
-4 + 10
\end{pmatrix} \\[5pt]
 & =\frac{1}{7}\begin{pmatrix}
17 \\
6
\end{pmatrix} \\[5pt]
 & =\begin{pmatrix}
\frac{17}{7} \\
\frac{6}{7}
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
B & =\begin{pmatrix}
A & I \\
0 & A
\end{pmatrix} \\[5pt]
 & =\begin{pmatrix}
2 & -1 & 1 & 0 \\
1 & 3 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 2 & -1 \\
0 & 0 & 1 & 3
\end{pmatrix} \\[9pt]
B^{T} & = \begin{pmatrix}
2 & 1 & 0 & 0 \\
-1 & 3 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 2 & 1 \\
0 & 1 & -1 & 3
\end{pmatrix} \\[9pt]
B^{-1} & =\begin{pmatrix}
A^{-1} & -1A^{-1}IA^{-1} \\
0 & A^{-1}
\end{pmatrix} \\[6pt]
 & = \begin{pmatrix}
A^{-1} & -(A^{-1})^{2} \\
0 & A^{-1}
\end{pmatrix} \\[6pt]
 & =\begin{pmatrix}
\frac{1}{7}\begin{pmatrix}
3 & 1 \\
-1 & 2
\end{pmatrix} & -\left( \frac{1}{7}\begin{pmatrix}
3 & 1 \\
-1 & 2
\end{pmatrix} \right) ^{2} \\
0 & \frac{1}{7}\begin{pmatrix}
3 & 1 \\
-1 & 2
\end{pmatrix}
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

↓
### Теорема (спектральная для симметричных матриц)
Если $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$ и $A^{T}=A$, то все собственные значения $A$ вещественны, и существуюет ортогональная матрица $Q$ такая, что $$
Q^{T}AQ=diag(\lambda_{1},\dots,\lambda_{n}).
$$
### Доказательство
**Шаг 1.** Рассмотрим функцию Релея $$
r(x)=\frac{x^{T}Ax}{x^{T}x}, \qquad x \neq 0.
$$На единичной сфере $S^{n-1}=\{ x : \lVert x \rVert = 1 \}$ имеем $r(x) = x^{T}Ax$.
Сфера компактна, функция неприрывна, значит сущесвтует $v \in S^{n-1}$, на котором достигается максимум: $$
\lambda:=v^{T}Av=\max_{\lVert x \rVert =1}x^{T}Ax.
$$
**Шаг 2.** Покажем, что $Av=\lambda v$. Возьмём любой вектор $u$ такой, что $u^{T}v=0$, и рассмотрим $$
\phi(t)= \frac{(v+tu)^{T}A(v+tu)}{(v+tu)^{T}(v+tu)}.
$$Так как $t=0$ — точка максимума (мы движемся по направлениям, касательным к сфере), то $\phi'(0)=0$.

Вычислим производную. Числитель: $$
(v+tu)^{T}A(v+tu)=^{T}Av+2tu^{T}Av+t^{2}u^{T}Au.
$$Знаменатель:$$
(v+tu)^{T}(v+tu)=1+t^{2}\lVert u \rVert ^{2}.
$$Отсюда $$
\phi'(0)=2u^{T}Av.
	$$Значит $u^{T}Av=0$ для всех $u\perp v$. Это означает, что $Av$ ортогонален $v^{\perp}$, то есть $Av \in span(v)$. Следовательно, $Av=\mu v$ для некоторого $\mu \in \mathbb{R}$.

Домножим слева на $v^{T}$: $$
v^{T}Av=\mu v^{T}v=\mu.
$$Но $v^{T}Av=\lambda$, значит $\mu=\lambda$ и $$
Av=\lambda v
$$В частности, $\lambda$ — вещественное собственное значение.

**Шаг 3.** Докажем инвариантность ортогонального дополнения $W = v^{\perp}$. Пусть $x \in W$, то есть $v^{T}x=0$. Тогда $$
v^{T}(Ax)= (A^{T}v)^{T}x=(Av)^{T}x=(\lambda v)^{T}x=\lambda v^{T}x=0,
$$значит $Ax \in W$. То есть $W$ инвариантно относительно $A$.

**Шаг 4. (Индукция по размерности.)** Ограничение $A|_{W}:W\to W$ снова симметрично. По индукции на $W$ существует ортонормированный базис из собственных векторов $(v_{2},\dots,v_{n})$: $$
Av_{i}=\lambda_{i}v_{i}, \qquad\lambda_{i}\in \mathbb{R}, \quad i=2, \dots, n.
$$Добавляя $v_{1}:=v$, получаем ортонормированный базис $\mathbb{R}^{n}$ из собственных векторов $A$.

Пусть $Q=[v_{1}\;v_{2}\;\dots\;v_{n}]$. Тогда $Q$ ортогональна $(Q^{T}Q=I)$ и $$
Q^{T}AQ=diag(\lambda_{1},\dots,\lambda_{n}).
$$Теорема доказана. $\square$

---
а ща ещё попробую сам чёта решить. Допустим $x^{2}+3x-12=0$
$$
\begin{aligned}
  & x^{2}+3x-12=0 \\
D & = 3^{2}-4 \cdot 1 \cdot (-12) = 9+48 \\
 & =57 \\
x & =\frac{-3\pm\sqrt{ 57 }}{2}
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
 & \textbf{Теорема.}\;\; A \in \mathbb{R}^{n\times n}, \; A^{T}=A \implies \exists Q \in R^{n \times n}: Q^{T}Q=I\wedge Q^{T}AQ=\operatorname{diag}(\lambda_{1}, \dots, \lambda_{n}),\;\lambda_{i} \in \mathbb{R}. \\
 & \textbf{Доказательство.} \\
 & \textbf{(1) Определение.}\; \forall x\in \mathbb{R}^{n}\setminus{0}:r(x)= \frac{x^{T}Ax}{x^{T}x}. \;\text{Тогда}\;\forall x \neq 0:\;r(cx)=r(x)\;(\forall c \neq 0). \\
 & \Rightarrow\;\text{достаточно рассматривать}\;S^{n-1}=\{ x\in \mathbb{R}^{n}:\lVert x \rVert =1 \},\;\;\forall x\in S^{n-1}:\;r(x)=x^{T}Ax. \\
 & \textbf{(2) Экстремум.}\; S^{n-1}\;\text{компактна}\; \wedge\;x\mapsto x^{T}Ax\;\text{непрерывна} \\
 & \implies \exists v\in S^{n-1}:\;\lambda:=v^{T}Av=\max_{\lVert x \rVert =1}x^{T}Ax. \\
 & \textbf{(3) Собственный вектор.}\;\;\forall u\in \mathbb{R}^{n}:\;(u^{T}v=0)\Rightarrow \phi(t)= \frac{(v+tu)^{T}A(v+tu)}{(v+tu)^{T}(v+tu)}\;\text{имеет максимум при }t=0.
\end{aligned}
$$



Решу: $w=\frac{(1-\sqrt{ 3 }i)^{8}}{(2+2i)^{5}} \cdot \frac{3-3i}{1+i}$
$$
\begin{aligned}
 & \begin{aligned}
\frac{3-3i}{1+i} & =a+bi \\[5pt]
3-3i & =(a+bi)(1+i) \\[5pt]
3-3i & =a-b +ai +bi \\[5pt]
3-3i & =(a-b)+(a+b) \cdot i
\end{aligned} \\[9pt]
 & \begin{cases}
a-b=3 \\
a+b=-3
\end{cases}\implies \begin{cases}
a=0 \\
b=-3
\end{cases} \\[9pt]
 & \frac{3-3i}{1+i}=\boxed{-3i}
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
 & \begin{aligned}
 & z=1-\sqrt{ 3 }i \\[9pt]
 &  &  & \boxed{z=\lvert z \rvert e^{\operatorname{Arg}(z) i}} \\[3pt]
 &  &  & \boxed{\begin{aligned}
 & \operatorname{Arg}(z)=\operatorname{arg}(z) \in (-\pi,\pi] \\
 & \operatorname{arg}(z) = \theta + 2\pi k, \quad k\in \mathbb{Z}
\end{aligned}}
\end{aligned} \\[9pt]
  & \begin{aligned}
\lvert z \rvert  & =\sqrt{ 1^{2}+(-\sqrt{ 3 })^{2} }=\sqrt{ 1+3 }=\sqrt{ 4 } \\[5pt]
 & =2
\end{aligned} \\
 & \operatorname{Arg}(z)=\arctan\left( \frac{-\sqrt{ 3 }}{1} \right)=-\arctan \sqrt{ 3 }=-\frac{\pi}{3} \\[9pt]
 & z=2e^{-\frac{\pi}{3}i} \\[5pt]
 & \begin{aligned}
z^{8} & =\left( 2e^{-\frac{\pi}{3}i} \right)^{8} =2^{8}\cdot e^{-\frac{8\pi}{3}i} \\[5pt]
 & =\boxed{256e^{-\frac{8\pi}{3}i}}
\end{aligned}
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
 & v = 2+2i \\[9pt]
 & \begin{aligned}
\lvert v \rvert  & = \sqrt{ 2^{2}+2^{2} }=\sqrt{ 4+4 }=\sqrt{ 8 } \\[4pt]
 & =2\sqrt{ 2 }
\end{aligned} \\[9pt]
 & \operatorname{Arg}(v)=\arctan\left( \frac{2}{2} \right)=\arctan 1=\frac{\pi}{4} \\[9pt]
 & v=2\sqrt{ 2 }\cdot e^{\frac{\pi}{4}i} \\[9pt]
 & \begin{aligned}
v^{5} & = (2\sqrt{ 2 })^{5}\cdot e^{\frac{5\pi}{4}i}=(2^{1.5})^{5}\cdot e^{\frac{5\pi}{4}i}=2^{7.5}\cdot e^{\frac{5\pi}{4}i} \\[5pt]
 & =\boxed{128\sqrt{ 2 }\cdot e^{\frac{5\pi}{4}i}}
\end{aligned}
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
\frac{(1-\sqrt{ 3 }i)^{8}}{(2+2i)^{5}} & =\frac{256e^{-\frac{8\pi}{3}i}}{128\sqrt{ 2 }\cdot e^{\frac{5\pi}{4}i}} \\[5pt]
 & =\frac{256}{128\sqrt{ 2 }}\cdot \frac{e^{-\frac{8\pi}{3}i}}{e^{\frac{5\pi}{4}i}} \\[5pt]
 & =\sqrt{ 2 }\cdot e^{\left( -\frac{8\pi}{3}-\frac{5\pi}{4} \right)i} \\[5pt]
 & =\sqrt{ 2 }\cdot e^{\frac{-32\pi-15\pi}{12}i} \\[5pt]
 & =\sqrt{ 2 }\cdot e^{\frac{-47\pi}{12}i} \\[5pt]
 & =\sqrt{ 2 }\cdot\left( \cos\left( -\frac{47\pi}{12} \right)+i\cdot \sin\left( -\frac{47\pi}{12} \right) \right) \\[5pt]
 & =\sqrt{ 2 }\cdot\left( \cos \frac{\pi}{12}-i\sin \frac{\pi}{12} \right)\;\text{← mistake} &  & \begin{aligned}
 & \cos \frac{\pi}{12}= \frac{\sqrt{ 6 }+\sqrt{ 2 }}{4} \\
& \sin \frac{\pi}{12}= \frac{\sqrt{ 6 }-\sqrt{ 2 }}{4}
\end{aligned} \\[5pt]
 & =\sqrt{ 2 }\cdot\left( \frac{\sqrt{ 6 }+\sqrt{ 2 }-i(\sqrt{ 6 }-\sqrt{ 2 })}{4} \right) \\[5pt]
 & =\frac{\sqrt{ 3 }+1-i(\sqrt{ 3 }-1)}{2} \\[5pt]
 & =\boxed{\frac{\sqrt{ 3 }+1}{2}+\frac{1-\sqrt{ 3 }}{2}i}
\end{aligned}
$$


$$
\begin{aligned}
w & =\left( \frac{\sqrt{ 3 }+1}{2}+\frac{1-\sqrt{ 3 }}{2}i \right)\cdot (-3i) \\[5pt]
 & =\boxed{\frac{3-3\sqrt{ 3 }}{2}-\frac{3+3\sqrt{ 3 }}{2}i}
\end{aligned}
$$
↑ сделал ошибочку