$u=f(x_{1},x_{2},\dots,x_{n})$
$du=\frac{ \partial u }{ \partial x_{1} }dx_{1}+\frac{ \partial u }{ \partial x_{2} }dx_{2}+\dots+\frac{ \partial u }{ \partial x_{4} }dx_{4}$ - дифференциал первого порядка

> [!question] Дифференциал функции нескольких переменных (ФНП)
> 1.1  $u=\ln(x^{3}-2y^{2}-z),\quad du\text{ - }?$
> 1.2  $z= \frac{x+y}{x-y}, \quad dz \text{ - }?$
> 1.3  $z=x^{2}\cdot \sin(3y), \quad dz \text{ - }?$
> 1.4  $z=\sqrt[3]{x+y}\quad \text{найти }dz_{y}\text{ при }x=2,\ y=5\quad \Delta y=0.01$
> 1.5  $z=e^{xy} \text{ найти }dz,\ x=y=1\quad \substack{\Delta x=0.15\\\Delta y=0.1}$

1.1  $u=\ln(x^{3}-2y^{2}-z),\quad du\text{ - }?$
$$
\begin{aligned}
 & \frac{ \partial u }{ \partial x } =\frac{1}{x^{3}-2y^{2}-z}\cdot 3x^{2} \\
 & \frac{ \partial u }{ \partial y } =\frac{1}{x^{3}-2y^{2}-z}\cdot (-4y) \\
 & \frac{ \partial u }{ \partial z } =\frac{1}{x^{3}-2y^{2}-z}\cdot (-1) \\
 & du=\frac{1}{x^{3}-2y^{2}-z}\cdot3x^{2}dx+ \frac{-4y}{x^{3}-2y^{2}-z}dy+ \frac{-1}{x^{3}-2y^{2}-z}dz
\end{aligned}
$$

1.2  $z= \frac{x+y}{x-y}, \quad dz \text{ - }?$
$\left( \frac{f}{g} \right)'=\frac{f'g-fg'}{g^{2}}$
$$
\begin{aligned}
 & \begin{aligned}
\frac{ \partial u }{ \partial x } &  =\frac{(x-y)-(x+y)}{(x-y)^{2}} \\
 & =\frac{-2y}{(x-y)^{2}}
\end{aligned} \\[5pt]
 & \begin{aligned}
\frac{ \partial u }{ \partial y }  & =\frac{(x-y)-(-(x+y))}{(x-y)^{2}} \\
 & =\frac{2x}{(x-y)^{2}}
\end{aligned} \\[5pt]
 & \begin{aligned}
dz & =\frac{ \partial u }{ \partial x } +\frac{ \partial u }{ \partial y } \\
 & =\frac{-2y}{(x-y)^{2}}dx+\frac{2x}{(x-y)^{2}}dy
\end{aligned}
\end{aligned}
$$


> [!question] Для функции двух переменных
> Уравнение касательной плоскости и нормали в точке $M(x_{0},y_{0},z_{0})$
> 2.1  $z=4x^{2}-3y^{2}\qquad M_{0}(1,1,1)$
> 2.2  $2x^{2}+4z^{2}=y^{2}\qquad M_{0}(0,2,1)$

Поверхность:
$$F(x,y,z)=0$$
Касательная плоскость:
$$F'_{x}|_{M_{0}}(x-x_{0})+F'_{y}|_{M_{0}}(y-y_{0})+F'_{z}|_{M_{0}}(z-z_{0})=0$$
Уравнение нормали:
$$\frac{x-x_{0}}{F'_{x}|_{M_{0}}}=\frac{y-y_{0}}{F'_{y}|_{M_{0}}}=\frac{z-z_{0}}{F'_{z}|_{_{M_{0}}}}$$

2.1  $z=4x^{2}-3y^{2}\qquad M_{0}(1,1,1)$
$$
\begin{aligned}
 & F=z-4x^{2}+3y^{2} \\[5pt]
 & F'_{x}=-8x &  & F'_{x}|_{M_{0}}=F'_{x}(M_{0})=-8 \\
 & F_{y}'=-6y &  & F_{y}'|_{M_{0}}=6 \\
 & F_{z}'=1 &  & F_{z}'|_{M_{0}}=1 \\[5pt]
 & \begin{aligned}
К: & -8(x-1)+6(y-1)+1(z-1)=0 \\
 & -8x+6y+z-1=0
\end{aligned} \\
 & Н: \frac{x-1}{-8}=\frac{y-1}{6}=\frac{z-1}{1}
\end{aligned}
$$

2.2  $2x^{2}+4z^{2}=y^{2}\quad M_{0}(0,2,1)$
$$
\begin{aligned}
 & F=2x^{2}+4z^{2}-y^{2} \\[5pt]
 & F_{x}'=4x\qquad F'_{x}|_{M_{0}}
\end{aligned}
$$


> [!question] Показать, что ФНП удовлетворяет уравнению
> 3.1  $z=\frac{y}{y^{2}-x^{2}}\qquad \frac{ \partial^{2} z }{ \partial x^{2} }=\frac{ \partial^{2} z }{ \partial y^{2} }$
> 3.2  $u= \frac{1}{\sqrt{ x^{2}+y^{2}+z^{2} }}\qquad \frac{ \partial^{2} u }{ \partial x^{2} }+\frac{ \partial^{2} u }{ \partial y^{2} }+\frac{ \partial^{2} u }{ \partial z^{2} }=0$
> 3.3  $u=e^{x}(x\cos(y)-y\sin(y))\qquad \frac{ \partial^{2} u }{ \partial x^{2} }+\frac{ \partial^{2} u }{ \partial y^{2} }=0$


3.1  $z=\frac{y}{y^{2}-x^{2}}\qquad \frac{ \partial^{2} z }{ \partial x^{2} }=\frac{ \partial^{2} z }{ \partial y^{2} }$
$$
\begin{aligned}
 & \frac{ \partial z }{ \partial x } =\frac{-y(-2x)}{(y^{2}-x^{2})^{2}}=\frac{2yx}{(y^{2}-x^{2})^{2}} \\
 & \begin{aligned}
\frac{ \partial^{2} z }{ \partial x^{2} } & = \frac{2y(y^{2}-x^{2})^{2}-СЮДА}{}
\end{aligned} \\
 & \frac{ \partial z }{ \partial y } =\frac{y^{2}-x^{2}-2y^{2}}{(y^{2}-x^{2})^{2}}=\frac{-y^{2}-x^{2}}{(y^{2}-x^{2})^{2}} \\
 & \begin{aligned}
\frac{ \partial^{2} z }{ \partial y^{2} }  & =\frac{-2y(y^{2}-x^{2})^{2}-((-y^{2}-x^{2})(2)(y^{2}-x^{2}))}{(y^{2}-x^{2})^{4}} \\
 & =\frac{-2y(y^{2}-x^{2})+2(y^{2}+x^{2})}{(y^{2}-x^{2})^{3}}
\end{aligned}
\end{aligned}
$$


> [!question] Высшие порядков частные производные
> 4.1  $z=\ln(x^{2}+y^{2})\qquad \frac{ \partial^{3} z }{ \partial x\partial y^{2} }\text{ - }?$
> 4.2  $z=e^{xy^{2}}\qquad \frac{ \partial^{3} z }{ \partial x^{2}\partial y }$
