disclaimer
## Глава 2. Евклидовые пространства
### §1.
$№4.63\;(а)$
$$
\begin{aligned}
 & \mathbb{R}^{2} \\[9pt]
 & \bar{x}=(x_{1},x_{2}),\; \bar{y}=(y_{1},y_{2}) \Rightarrow (\bar{x},\bar{y})=2x_{1}y_{1}+5x_{2}y_{2}
\end{aligned}
$$
доказать выполнение аксиом евклидового пространства

1.
  $\left( \bar{y},\bar{x} \right) = 2y_{1}x_{1}+5y_{2}x_{2} =2x_{1}y_{1}+5x_{2}y_{2}=(\bar{x},\bar{y})$
$$
\begin{aligned}
2. &  \\
 & \bar{z}=(z_{1},z_{2}) \\[9pt]
 & \begin{aligned}
(\bar{x}+\bar{y};z) & =2(x_{1}+y_{1})z_{1}+5(x_{2}+y_{2})z_{2} \\[5pt]
 & =2x_{1}z_{1}+2y_{1}z_{1}+5x_{2}z_{2}+5y_{2}z_{2} \\[5pt]
 & =2x_{1}z_{1}+5x_{2}z_{2}+2y_{1}z_{1}+5y_{2}z_{2} \\[5pt]
 & =(\bar{x},\bar{z})+(\bar{y},\bar{z})
\end{aligned}
\end{aligned}
$$
3.$$
\begin{aligned}
(\alpha \bar{x};\bar{y}) & = 2\alpha x_{1}y_{1}+5\alpha x_{2}y_{2} \\[5pt]
 & =\alpha(2x_{1}y_{1}+5x_{2}y_{2}) \\[5pt]
 & =\alpha(\bar{x},\bar{y})
\end{aligned}
$$
4.$$
\begin{aligned}
(\bar{x};\bar{x}) & =2x_{1}x_{1}+5x_{2}x_{2} \\[5pt]
 & =2x_{1}^{2}+5x_{2}^{2}
\end{aligned}
$$$x^{2}\geq 0 \implies 2x_{1}^{2}+5x_{2}^{2} \geq 0$
допустим $(\bar{x},\bar{x}) = 0$
тогда $2x_{1}^{2}+5x_{2}^{2}=0$$$
\implies\begin{cases}
2x_{1}^{2}=0 \\
5x_{2}^{2}=0
\end{cases}\implies \begin{cases}
x_{1}^{2}=0 \\
x_{2}^{2}=0
\end{cases}\implies \begin{cases}
x_{1}=0 \\
x_{2}=0
\end{cases}
$$
Обычное определение скалярного произведения для $\mathbb{R}^{n}$
$\bar{x}=(x_{1},x_{2},\dots,x_{n}), \;\bar{y}=(y_{1},y_{2},\dots,y_{n})$
 $\implies  (\bar{x},\bar{y})=x_{1}y_{1}+x_{2}y_{2}+\dots+x_{n}y_{n}$
 
### §2. Ортогональные системы векторов

$$
\begin{aligned}
 & №4.67 \\[5pt]
 & \bar{F}_{1}=(1,1,1,1),\ \bar{F}_{2}=(3,3,-1,-1), \; \bar{F}_{3}=(-2,0,6,8)
\end{aligned}
$$Применить процесс ортогонолизации
$$
\begin{aligned}
 & \bar{e}_{1}=\bar{F}_{1}=(1,1,1,1) \\[9pt]
 & \begin{aligned}
\bar{e}_{2} & = \bar{F}_{2}-\frac{(\bar{F}_{2}; \bar{e}_{1})}{(\bar{e}_{1};\bar{e}_{1})}\bar{e}_{1} \\[4pt]
 & (\bar{F}_{2},\bar{e}_{1})=3+3-1-1=4,\quad (e_{1},e_{1})=1+1+1+1=4 \Rightarrow \frac{(\bar{F}_{2}; \bar{e}_{1})}{(\bar{e}_{1};\bar{e}_{1})}=1 \\[4pt]
 & \bar{e}_{2}=\bar{F}_{2}-\bar{e}_{1}=(3,3,-1,-1)-(1,1,1,1)=(2,2,-2,-2)
\end{aligned} \\[9pt]
 & \begin{aligned}
\bar{e}_{3} & =\bar{F}_{3}-\frac{(\bar{F}_{3};\bar{e}_{1})}{(\bar{e}_{1};\bar{e}_{1})}\bar{e}_{1}- \frac{(\bar{F}_{3};\bar{e}_{2})}{(\bar{e}_{2};\bar{e}_{2})}\bar{e}_{2} \\[4pt]
 & (\bar{F}_{3};\bar{e}_{1})=-2+0+6+8=12,\quad (\bar{e}_{1}; \bar{e}_{1})=4\Rightarrow \frac{(\bar{F}_{3};\bar{e}_{1})}{(\bar{e}_{1};\bar{e}_{1})}=3 \\[4pt]
 & (\bar{F}_{3};\bar{e}_{2})=(-2) \cdot 2 + 0 \cdot 2 + 6 \cdot (-2) + 8 \cdot (-2) = -4 -12 -16 = -32 \\[4pt]
 & (\bar{e}_{2};\bar{e}_{2})=2^{2}+2^{2}+(-2)^{2}+(-2)^{2}=16 \Rightarrow \frac{(\bar{F}_{3};\bar{e}_{2})}{(\bar{e}_{2};\bar{e}_{2})}=3 \\[4pt]
 & \bar{e}_{3}=\bar{F}_{3}-3\bar{e}_{1}-(-2)\bar{e}_{2}=\bar{F}_{3}-3\bar{e}_{1}+2\bar{e}_{2}=(-2,0,6,8)-(3,3,3,3)+(4,4,-4,-4)
\end{aligned}
\end{aligned}
$$
итого:
$\bar{e}_{1}=(1,1,1,1),\ \bar{e}_{2}=(2,2,-2,-2),\ \bar{e}_{3}=(-1,1,-1,1)$
