## Глава 2. Евклидовы и унитарные пространства
#### §1. Определения и основные свойства евклидовых пространств
Определение 1. Линейное пространство $V$ над числовым полем $\mathbb{R}$ называется евклидовым пространством, если $\forall \bar{x},\;\bar{y} \in V$ определено число $(\bar{x};\bar{y} \in \mathbb{R})$, называемое скалярным произведением $\bar{x}$ и $\bar{y}$, удовлетворяющее следующим требованиям (аксиомам скалярного произведения):
	   1. $\forall \bar{x},\; \bar{y} \in V \qquad \left( \bar{x};\bar{y} \right)=(\bar{y};\bar{x})$
	   2. $\forall \bar{x},\bar{y},\bar{z}\in V \qquad \left( \bar{x}+\bar{y};\bar{z} \right) = \left( \bar{x};\bar{z} \right) + (\bar{y};\bar{z})$
	   3. $\forall \bar{x},\bar{y} \in v \quad \forall\alpha \in \mathbb{R} \qquad \left( \alpha \bar{x};\bar{y} \right)=\alpha \left( \bar{x};\bar{y} \right)$
	   4. $\forall \bar{x} \in V \quad \left( \bar{x}; \bar{x} \right) \geq 0$, при чём $\bar{x};\bar{x}=0 \Rightarrow \bar{x} = \bar{0}$
Пример 1. Линейное пространство геометрических векторов с обычным для них скалярным произведением.
Пример 2. $\mathbb{R}^{N}=\{ (x_{1}, x_{2}, \dots,x_{n}):\forall i\in \{ 1, 2,\dots, n \}\;x_{i} \in R \}$
	Операция сложения и умножения на число из $\mathbb{R}$ - обычные
	$\bar{x}=\left( x_{1},x_{2},\dots,x_{n} \right),\ \bar{y}=(y_{1},y_{2},\dots,y_{n}) \Rightarrow$
	$\Rightarrow(\bar{x};\bar{y})=x_{1}y_{1}+x_{2}y_{2}+\dots+x_{n}y_{n}$
Пример 3. $C[a; b]$
	Операции сложения и умножения на число - обычные
	$\forall f, g \in C[a;b] \qquad (f;g)=\int_{a}^{b} f(x)g(x) \, dx$

Следствия из опр 1.
1) $(\bar{0};\bar{x}) = \left( \bar{x};\bar{0} \right) = 0$
   Доказательство.    $\bar{0}=0 \cdot \bar{y}$
   $\left( \bar{0};\bar{x} \right) = \left( 0 \cdot \bar{y};\bar{x} \right) = 0 \cdot (\bar{y}; \bar{x}) =0$
2) $(\bar{z};\bar{x}=\bar{y}) = \left( \bar{z};\bar{x} \right) + \left( \bar{z};\bar{y} \right)$
   Доказательство.    $\left( \bar{z};\bar{x}+\bar{y} \right)=\left( \bar{x}+\bar{y};\bar{z} \right)=\left( \bar{x};\bar{z} \right)+\left( \bar{y};\bar{z} \right)=\left( \bar{z};\bar{x} \right)+\left( \bar{z};\bar{y} \right)$
3) $\left( \bar{x};\alpha \bar{y} \right)=\alpha \left( \bar{x};\bar{y} \right)$
   Доказательство.    $\left( \bar{x};\alpha \bar{y} \right)= \left( \alpha \bar{y};\bar{x} \right) = \alpha \left( \bar{y};\bar{x} \right) = \alpha \left( \bar{x};\bar{y} \right)$

Определение 2. Нормой вектора $\bar{x}$ в евклидовом пространстве называется число $\lVert \bar{x} \rVert=\sqrt{ \left( \bar{x};\bar{x} \right) }$

Теорема (неравенство Коши-Буняковского)
$\forall \bar{x},\bar{y} \in V \qquad \lvert \left( \bar{x};\bar{y} \right) \rvert\leq \lVert \bar{x} \rVert \cdot \lVert \bar{y} \rVert$
Доказательство. $\forall \bar{x},\bar{y} \in V \quad \forall\alpha \in \mathbb{R} \qquad \left( \bar{x}-\alpha \bar{y};\bar{x}-\alpha \bar{y} \right) \geq 0$
$$
\begin{aligned}
\left( \bar{x}-\alpha \bar{y};\bar{x}-\alpha \bar{y} \right) & =\left( \bar{x};\bar{x} \right) - \alpha(\bar{x};\bar{y})-\alpha \left( \bar{y};\bar{x} \right)-\alpha^{2}\left( \bar{y};\bar{y} \right) \\[4pt]
 & = \left( \bar{x};\bar{x} \right)-\alpha(\bar{x}; \bar{y}) - \alpha(\bar{x};\bar{y}) - \alpha^{2}\left( \bar{y};\bar{y} \right)  \\[4pt]
 & = \left( \bar{y};\bar{y} \right) \alpha^{2}-2\left( \bar{x};\bar{y} \right) \alpha+\left( \bar{x};\bar{x} \right)
\end{aligned}
$$
$\left( \bar{y};\bar{y} \right) \alpha^{2}-2\left( \bar{x};\bar{y} \right) \alpha+\left( \bar{x};\bar{x} \right) \geq 0$

1) $\bar{y}\neq \bar{0}$
   $D \leq 0$
   $D = 4\left( \bar{x};\bar{y} \right)^{2} - 4\left( \bar{y};\bar{y} \right) \cdot \left( \bar{x};\bar{x} \right)$
   $\cancel{4}\left( \bar{x};\bar{y} \right)^{2}-\cancel 4 \left( \bar{x};\bar{x} \right) \cdot \left( \bar{y}; \bar{y} \right) \leq 0$
   $\left( \bar{x};\bar{y} \right)^{2} \leq \lVert \bar{x} \rVert^{2} \cdot \lVert y \rVert^{2}$
   $\lvert \left( \bar{x};\bar{y} \right) \rvert \leq \lVert \bar{x} \rVert \cdot \lVert \bar{y} \rVert$
2) $\bar{y} = \bar{0}$
   $\lvert \left( \bar{x};\bar{y} \right) \rvert=\lvert ( \bar{x};\bar{0} ) \rvert=0$
   $\lVert \bar{x} \rVert \cdot \lVert \bar{y} \rVert = \lVert \bar{x} \rVert \cdot \lVert \bar{0} \rVert=\lVert \bar{x} \rVert \cdot \sqrt{ (\bar{0};\bar{0}) }=0$
   $0\leq 0$
   Теорема доказана.

Определение 3.    $\forall$ ненулевых $\bar{x}, \bar{y}\in V$ углом называется число
	$\hat{(\bar{x};\bar{y})}=\arccos \frac{(\bar{x};\bar{y})}{\lVert \bar{x} \rVert \cdot \lVert \bar{y} \rVert}$

#### §2. Ортогональные системы векторов
Определение 1. Векторы $\bar{x},\bar{y} \in V$ называются ортогональными, если $(\bar{x};\bar{y}) = 0$
Обозначение: $\bar{x} \perp \bar{y}$

Определение 2. Система векторов называется **ортогональной**, если её векторы попарно ортогональны. Ортогональная система векторов называется **ортонормированной**, если нормы её векторов равны $1$.

Теорема 1. (О линейной независимости ортогональной системы).
Если система попарно ортогональна и все векторы ненулевые, то она линейно независима.
Доказательство. Пусть $\bar{a}_{1}, \bar{a}_{2}, \dots,\bar{a}_{m}\in V$ попарно ортогональны и $\neq 0$.
Предположим, что для некоторых $\alpha_{1},\alpha_{2},\dots,\alpha_{m} \in \mathbb{R}$
$\alpha_{1}\bar{a}_{1}+\alpha_{2}\bar{a}_{2}+\dots+\alpha_{m}\bar{a}_{m} = \bar{0}$
$\forall i\in \{ 1,2,\dots,m \};$
$\alpha_{1}\bar{a}_{1}+\dots+\alpha_{i-1}\bar{a}_{i-1}+\alpha_{i}\bar{a}_{i}+\alpha_{i+1}\bar{a}_{i+1}+\dots+\alpha_{m}\bar{a}_{m}=\bar{0}\ \big|\ \cdot \bar{a}_{i}$
$\alpha_{1}\overbracket[0.6pt]{ (\bar{a}_{1};\bar{a}_{i}) }^{ =0 }+\dots+\alpha_{i-1}\overbracket[0.6pt]{ (\bar{a}_{i-1};\bar{a}_{i}) }^{ =0 }+\alpha_{i}(\bar{a}_{i};\bar{a}_{i})+\alpha_{i+1}\overbracket[0.6pt]{ (\bar{a}_{i+1};\bar{a}_{i}) }^{ =0 }+\dots+\alpha_{m}\overbracket[0.6pt]{ (\bar{a}_{m};\bar{a}_{i}) }^{ =0 }=(\bar{0};\bar{a}_{i})$
$\alpha_{i}(\bar{a}_{i};\bar{a}_{i})=0 \implies\alpha_{i}=0$
т. е. $\bar{a}_{1},\bar{a}_{2},\dots,\bar{a}_{m}$ - ЛНС.
теорема доказана.


Теорема 2. (О процессе ортогонолизации Грама-Шмидта)
$$
\begin{aligned}
 & \rlap{\text{Пусть }\bar{f}_{1},\bar{f}_{2},\dots,\bar{f}_{m} \text{ - ЛНС}.} \\
 & \bar{e}_{1}=\bar{f}_{1} \\
 & \forall k\in \{ 2,3,\dots,m \}: \bar{e}_{k} = \bar{f}_{k}- \sum_{i=1}^{k-1} \frac{(\bar{f}_{k};\bar{e}_{i})}{\bar{e}_{i};\bar{e}_{i}}\bar{e}_{i} \\
 & \text{Тогда:} \\
 & \rlap{\text{1) }\ \bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{m} \text{ - тоже ЛНС.}} \\
 & \rlap{\text{2) }\ \bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{m}\ \text{- ортогональная система векторов}}
\end{aligned}
$$
Доказательство:
$$
\begin{aligned}
 & \bar{f}_{1},\bar{f}_{2},\dots,\bar{f}_{m}\ \text{- ЛНС} \implies (\bar{f}_{1},\bar{f}_{2},\dots,\bar{f}_{m})\ \rlap{\text{- базис линейной оболочки}<\bar{f}_{1},\bar{f}_{2},\dots,\bar{f}_{m}>} \\
 & \rlap{\text{Матрица системы векторов }\bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{m} \text{ в указанном базисе имеет вид:}} \\[4pt]
 & \begin{pmatrix}
1 & a_{12} & a_{13} & \cdots & a_{1n}\\
0 & 1      & a_{23} & \cdots & a_{2n}\\
0 & 0      & 1      & \cdots & a_{3n}\\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1
\end{pmatrix} \\[4pt]
 & \rlap{\det=1\implies \text{столбцы линейно независимы} \implies \bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{m} \text{ линейно независимы}}
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
 & \rlap{\text{2) Индукцией по m.}} \\
 & \text{БИ } (m=2) \\
 & \begin{aligned}
\bar{e}_{2} & =\bar{f}_{2}- \frac{(\bar{f}_{2};\bar{e}_{1})}{(\bar{e}_{1};\bar{e}_{1})}\bar{e}_{1} \\[4pt]
 & =\bar{f}_{2}- \frac{(\bar{f}_{2};\bar{e}_{1})}{(\bar{e}_{1};\bar{e}_{1})}\bar{f}_{1}
\end{aligned} \\[7pt]
 & \begin{aligned}
(\bar{e}_{1};\bar{e}_{2}) & =\left( \bar{f}_{1};\bar{f}_{2}- \frac{(\bar{f}_{2};\bar{e}_{1})}{(\bar{e}_{1};\bar{e}_{1})}\bar{f}_{1} \right) \\[4pt]
 & =(\bar{f}_{1};\bar{f}_{2})-\frac{(\bar{f}_{2};\bar{e}_{1})}{\cancel{ (\bar{e}_{1};\bar{e}_{1}) }}\cancel{ (\bar{f}_{1};\bar{f}_{1}) } \\[4pt]
 & =(\bar{f}_{1};\bar{f}_{2})-(\bar{f}_{2};\bar{f}_{1}) \\[4pt]
 & = 0
\end{aligned}
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
 & \rlap{\text{ШИ. Предположим, что }\bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{m-1}\ \text{попарно ортогональны.}} \\
 & \rlap{\text{Докажем, что тогда } \forall j \in \{ 1,2,\dots,m-1 \}\ \ \bar{e}_{m}\perp \bar{e}_{j}.} \\[7pt]
 & \begin{aligned}
(\bar{e}_{m};\bar{e}_{j}) & =\left( \bar{f}_{m}-\sum_{i=1}^{m-1} \frac{(\bar{f}_{m};\bar{e}_{i})}{(\bar{e}_{i};\bar{e}_{i})}\bar{e}_{i};\ \bar{e}_{j} \right) \\[4pt]
 & =(\bar{f}_{m};\bar{e}_{j})-\sum_{i=1}^{m-1} \frac{(\bar{f}_{m};\bar{e}_{i})}{(\bar{e}_{i};\bar{e}_{i})}(\bar{e}_{i};\bar{e}_{j}) \\[4pt]
 & = (\bar{f}_{m};\bar{e}_{j})- \frac{(\bar{f}_{m};\bar{e}_{j})}{\cancel{ (\bar{e}_{j};\bar{e}_{j}) }}\cancel{ (\bar{e}_{j};\bar{e}_{j}) } \\[4pt]
 & = 0
\end{aligned} \\[9pt]
 & \rlap{\text{теорема доказана.}}
\end{aligned}
$$