#### §3. Ортонормированные базисы
1\. Если ортонормированная система векторов образует базис, то этот базис называется ортонормированным (ОНБ).
**Теорема. Свойство ОНБ**
1) В любом конечномерном евклидовом пространстве существует ОНБ
2) Если $Б=(\bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{n})$ - ОНБ, то $\forall \bar{x}\in V$
   $[\bar{x}]_{Б}=\begin{pmatrix}(\bar{x};\bar{e}_{1}) \\ (\bar{x};\bar{e}_{2}) \\ \vdots \\ (\bar{x};\bar{e}_{n})\end{pmatrix}$
3) Если $Б=(\bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{n})$ - ОНБ,
   $[\bar{x}]_{Б}=\begin{pmatrix}x_{1} \\ x_{2} \\ \vdots \\ x_{n}\end{pmatrix},\quad[\bar{y}]_{Б}=\begin{pmatrix}y_{1} \\ y_{2} \\ \vdots \\ y_{n}\end{pmatrix},$
   то $(\bar{x};\bar{y})=x_{1}y_{1}+x_{2}y_{2}+\dots+x_{n}y_{n}$
4) Матрица перехода из ОНБ в ОНБ - ортогональная:
   $T^{t}=T^{-1}$

**Доказательство:**
1) Берём произвольный базис $(\bar{f}_{1},\bar{f}_{2},\dots,\bar{f}_{n})$ в $V$, применяем процесс ортогонолизации — получаем линейнонезависимую систему (ЛНС) $(\bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{n})$ с достаточным для базиса количеством векторов
   $\Rightarrow (\bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{n})$ - ортогональный базис
   $\bar{e}_{i}'=\frac{\bar{e}_{i}}{\lVert \bar{e}_{i} \rVert}$
   $$
\begin{aligned}
\lVert \bar{e}_{i}' \rVert & =\sqrt{ (\bar{e}_{i}';\bar{e}_{i}') } \\
 & =\sqrt{ \left( \frac{\bar{e}_{i}}{\lVert \bar{e}_{i} \rVert}; \frac{\bar{e}_{i}}{\lVert \bar{e}_{i} \rVert} \right) } \\
 & =\sqrt{ \frac{1}{\lVert \bar{e}_{i} \rVert^{2}}(\bar{e}_{i};\bar{e}_{i}) } \\
 & = \frac{1}{\lVert \bar{e}_{i} \rVert}\sqrt{ (\bar{e}_{i};\bar{e}_{i}) } \\
 & = \frac{1}{\cancel{ \lVert \bar{e}_{i} \rVert }} \cdot \cancel{ \lVert \bar{e}_{i} \rVert }  \\
 & =1
\end{aligned}
$$
При $i\neq j$:
$$
\begin{aligned}
(\bar{e}_{i}';\bar{e}_{j}') & =\left( \frac{\bar{e}_{i}}{\lVert \bar{e}_{i} \rVert }; \frac{\bar{e}_{j}}{\lVert \bar{e}_{j} \rVert } \right) \\
 & = \frac{1}{\lVert \bar{e}_{i} \rVert \cdot \lVert \bar{e}_{j} \rVert }\overbrace{ (\bar{e}_{i};\bar{e}_{j}) }^{ =0 } \\[5pt]
 & =0
\end{aligned}
$$
$(\bar{e}_{1}',\bar{e}_{2}',\dots,\bar{e}_{n}')$ - ОНБ

2) $\bar{x}=x_{1}\bar{e}_{1}+x_{2}\bar{e}_{2}+\dots+x_{n}\bar{e}_{n}$ $|\cdot \bar{e}_{i}$
   $\bar{x}=x_{1}\bar{e}_{1}+\dots+x_{i}\bar{e}_{i}+\dots+x_{n}\bar{e}_{n}$
   $(\bar{x};\bar{e}_{i})=x_{1}\cancelto{ 0 }{ (\bar{e}_{1};\bar{e}_{i}) }+\dots+x_{i}\cancelto{ 1 }{ (\bar{e}_{i};\bar{e}_{i}) }+\dots+x_{n}\cancelto{ 0 }{ (\bar{e}_{n};\bar{e}_{i}) }$
   $(\bar{x};\bar{e}_{i})=x_{i}$
3) $\bar{x}=x_{1}\bar{e}_{1}+x_{2}\bar{e}_{2}+\dots+x_{n}\bar{e}_{n},\quad \bar{y}=y_{1}\bar{e}_{1}+y_{2}\bar{e}_{2}+\dots+y_{n}\bar{e}_{n}$

$$
\begin{aligned}
(\bar{x};\bar{y}) & =(x_{1}\bar{e}_{1}+x_{2}\bar{e}_{2}+\dots+ x_{n}\bar{e}_{n};y_{1}\bar{e}_{1}+y_{2}\bar{e}_{2}+\dots+y_{n}\bar{e}_{n}) \\[7pt]
 & =x_{1}y_{1}\cancelto{ 1 }{ (\bar{e}_{1};\bar{e}_{1}) }+x_{1}y_{2}\cancelto{ 0 }{ (\bar{e}_{1};\bar{e}_{2}) }+x_{1}y_{n}\cancelto{ 0 }{ (\bar{e}_{1};\bar{e}_{n}) }+ \\
 & + x_{2}y_{1}\cancelto{ 0 }{ (\bar{e}_{2};\bar{e}_{1}) }+x_{2}y_{2}\cancelto{ 1 }{ (\bar{e}_{2};\bar{e}_{2}) }+x_{2}y_{n}\cancelto{ 0 }{ (\bar{e}_{2};\bar{e}_{n}) } \\
 & \vdots \\
 & +x_{n}y_{1}\cancelto{ 0 }{ (\bar{e}_{n};\bar{e}_{1}) }+x_{n}y_{2}\cancelto{ 0 }{ (\bar{e}_{n};\bar{e}_{2}) }+x_{n}y_{n}\cancelto{ 1 }{ (\bar{e}_{n};\bar{e}_{n}) } \\[7pt]
 & =x_{1}y_{1}+x_{2}y_{2}+\dots+x_{n}y_{n}
\end{aligned}
$$

4) Пусть $Б=(\bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{n})$ и $Б'=(\bar{e}_{1}',\bar{e}_{2}',\dots,\bar{e}'_{n})$ - ОНБ
$$
\begin{cases}
\bar{e}_{1}'=t_{11}\bar{e}_{1}+t_{21}\bar{e}_{1}+\dots+t_{n1}\bar{e}_{n} \\
\bar{e}_{2}'=t_{12}\bar{e}_{1}+t_{22}\bar{e}_{1}+\dots+t_{n2}\bar{e}_{n} \\
\vdots \\
\bar{e}_{n}'=t_{1n}\bar{e}_{1}+t_{2n}\bar{e}_{1}+\dots+t_{nn}\bar{e}_{n}
\end{cases}
$$
$$
T_{Б→Б'}=\begin{pmatrix}
t_{11} & t_{12} & \dots & t_{1n} \\
t_{21} & t_{22} & \dots & t_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
t_{n1} & t_{n 2} & \dots & t_{nn}
\end{pmatrix}
$$
$$
\begin{aligned}
T^{t}_{Б→Б'}T_{Б→Б'} & =\begin{pmatrix}
t_{11} & t_{21} & \dots & t_{n1} \\
t_{12} & t_{22} & \dots & t_{n2} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
t_{1n} & t_{2n} & \dots & t_{nn}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
t_{11} & t_{12} & \dots & t_{1n} \\
t_{21} & t_{22} & \dots & t_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
t_{n1} & t_{n 2} & \dots & t_{nn}
\end{pmatrix} \\[9pt]
 & =\begin{pmatrix}
t_{11}t_{11}+t_{21}t_{21}+\dots+t_{n1}t_{n 1} & t_{11}t_{12}+t_{21}t_{22}+\dots+t_{n1}t_{n 2}  & \dots & t_{11}t_{1n}+t_{21}t_{2n}+\dots+t_{n1}t_{nn} \\
t_{12}t_{11}+t_{22}t_{21}+\dots+t_{n 2}t_{n1} & t_{12}t_{12}+t_{22}t_{22}+\dots+t_{n2}t_{n 2} & \dots & t_{12}t_{1 n}+t_{22}t_{2 n}+\dots+t_{n 2}t_{nn} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
t_{1n}t_{11}+t_{2n}t_{21}+\dots+t_{nn}t_{n1} & t_{1n}t_{12}+t_{2n}t_{22}+\dots+t_{nn}t_{n2} & \dots & t_{1n}t_{1n}+t_{2n}t_{2n}+\dots+t_{nn}t_{nn}
\end{pmatrix} \\[9pt]
 & =\begin{pmatrix}
(\bar{e}_{1}';\bar{e}_{1}') & (\bar{e}_{1}';\bar{e}_{2}') & \dots & (\bar{e}_{1}';\bar{e}_{n}') \\
(\bar{e}_{2}';\bar{e}_{1}') & (\bar{e}_{2}';\bar{e}_{2}') & \dots & (\bar{e}_{2}';\bar{e}_{n}') \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
(\bar{e}_{n}';\bar{e}_{1}') & (\bar{e}_{n}';\bar{e}_{2}') & \dots & (\bar{e}_{n}';\bar{e}_{n}')
\end{pmatrix} \\[9pt]
 & =\begin{pmatrix}
1 & 0 & \dots & 0 \\
0 & 1 & \dots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
 0 & 0 & \dots & 1
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$
$\Rightarrow T^{t}_{Б→Б'}=T^{-1}_{Б→Б'}$
теорема доказана.

**Определение 1**. Матрицей Грама системы векторов $S=(\bar{f}_{1},\bar{f}_{2},\dots,\bar{f}_{m})$ называется матрица:
$$
\Gamma_{S}=\begin{pmatrix}
(\bar{f}_{1};\bar{f}_{1}) & (\bar{f}_{1};\bar{f}_{2}) & \dots & (\bar{f}_{1};\bar{f}_{m}) \\
(\bar{f}_{2};\bar{f}_{1}) & (\bar{f}_{2};\bar{f}_{2}) & \dots & (\bar{f}_{2};\bar{f}_{m}) \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
(\bar{f}_{m};\bar{f}_{1}) & (\bar{f}_{m};\bar{f}_{2}) & \dots & (\bar{f}_{m};\bar{f}_{m})
\end{pmatrix}
$$
Её определитель $\left| \Gamma_{S} \right|$ называется определителем Грама данной системы векторов.

**Теорема 2**. Об определителе Грама
Пусть $V$ - это n-мерное евклидово пространство, $S=(\bar{f}_{1},\bar{f}_{2},\dots,\bar{f}_{n})$, тогда
1) Если $S$ - ЛНС, то $\left| \Gamma_{S} \right|>0$
2) Если $S$ - ЛЗС, то $\left| \Gamma_{S} \right|=0$
**Доказательство**:
Возмьём в $V$ ОНБ $Б=(\bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{n})$
$$
\begin{cases}
\bar{f}_{1}=a_{11}\bar{e}_{1}+a_{21}\bar{e}_{2}+\dots + a_{n1}\bar{e}_{n} \\
\bar{f}_{2}=a_{12}\bar{e}_{1}+a_{22}\bar{e}_{2}+\dots + a_{n2}\bar{e}_{n} \\
\vdots \\
\bar{f}_{n}=a_{1n}\bar{e}_{1}+a_{2n}\bar{e}_{2}+\dots+a_{nn}\bar{e}_{n}
\end{cases}
$$
$$
A=\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n1} & a_{n 2} & \dots & a_{nn}
\end{pmatrix}
$$
$$
\begin{aligned}
A^{t}A & =\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{21} & \dots & a_{n1} \\
a_{12} & a_{22} & \dots & a_{n2} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{1n} & a_{2n} & \dots & a_{nn}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n1} & a_{n 2} & \dots & a_{nn}
\end{pmatrix} \\[9pt]
 & =\begin{pmatrix}
(\bar{f}_{1};\bar{f}_{1}) & (\bar{f}_{1};\bar{f}_{2}) & \dots & (\bar{f}_{1};\bar{f}_{n}) \\
(\bar{f}_{2};\bar{f}_{1}) & (\bar{f}_{2};\bar{f}_{2}) & \dots & (\bar{f}_{2};\bar{f}_{n}) \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
(\bar{f}_{n};\bar{f}_{1}) & (\bar{f}_{n};\bar{f}_{2}) & \dots & (\bar{f}_{n};\bar{f}_{n})
\end{pmatrix} \\[9pt]
 & =\Gamma_{S}
\end{aligned}
$$

$\left| A^{t}\cdot A \right|=\left| A^{t} \right|\cdot \left| A \right|=\lvert A \rvert\cdot \lvert A \rvert=\lvert A \rvert^{2}$
$\lvert \Gamma_{S} \rvert=\lvert A \rvert^{2}$
1) S - ЛНС $\implies$ столбцы у $A$ линейно независимы $\implies \lvert A \rvert\neq 0 \implies \lvert \Gamma_{S} \rvert>0$
2) S - ЛЗС $\implies$ столбцы у $A$ линейно зависимы $\implies \lvert A \rvert= 0 \implies \lvert \Gamma_{S} \rvert=0$
**Замечание.**
Теорема обобщается на случай $m<n$ векторов в системе $S$. При $m < n$ для доказательства следует взять не всё $V$, а подходящие $L\leq V$,
$<\bar{f}_{1},\bar{f}_{2},\dots,\bar{f}_{m}> \leq L$

#### §4. Ортогональное дополнение
**Определение 1.** Пусть $M\subseteq V,\quad M\neq \emptyset$ ортогональным дополнением к $M$ называется множество $M^{\perp}= \{ \bar{z} \in V : \forall \bar{y}\in M\quad(\bar{y};\bar{z})=0 \}$

**Теорема 1.** Пусть $L$ - подпространство конечномерного евклидового пространства $V$, тогда:
1) $\forall \bar{x}\in V\quad \exists!\bar{y}\in L\quad \exists!\bar{z}\in L^{\perp}\quad \bar{x}=\bar{y}+\bar{z}$
2) $\operatorname{dim}(L^{\perp})+\operatorname{dim}(L)=\operatorname{dim}(V)$

**Доказательство:**
Докажем сначала, что $\forall M\neq \emptyset,\quad M\subseteq V,\quad M^{\perp}\leq V$
Выберем произвольно $\bar{z}_{1},\bar{z}_{2}\in M^{\perp},\quad\alpha_{1},\alpha_{2}\in \mathbb{R}$
$$
\begin{aligned}
\forall \bar{y}\in M\quad(\alpha_{1}\bar{z}_{1}+\alpha_{2}\bar{z}_{2};\bar{y}) & =\alpha_{1}\cancelto{ 0 }{ (\bar{z}_{1};\bar{y}) }+\alpha\cancelto{ 0 }{ (\bar{z}_{2};\bar{y}) } \\
 & =0
\end{aligned}
$$
$\implies(\alpha_{1}\bar{z}_{1}+\alpha_{2}\bar{z}_{2})\in M^{\perp}\implies M^{\perp}\leq V$
#### 1\)
**а) Существование $\bar{y}$ и $\bar{z}$**
Если $L=\{ \bar{0} \}$, то $(\bar{x};\bar{0})=0\implies \bar{x}=\bar{x}^{\in L^{\perp}}+\bar{0}^{\in L}$
Если $L\neq{\bar{0}}$, то возьмём в $L$ ОНБ $(\bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots ,\bar{e}_{m})$.
Определим $\displaystyle{\bar{y}=\sum_{i=1}^{m}(\bar{x};\bar{e}_{i})\bar{e}_{i}}\in L$. Докажем, что $\bar{z}=\bar{x}-\bar{y}\in L^{\perp}$.
$$
   \begin{aligned}
(\bar{x}-\bar{y};\bar{e}_{j}) & =\left( \bar{x}-\sum_{i=1}^{m}(\bar{x};\bar{e}_{i})\bar{e}_{i};\bar{e}_{j} \right) \\
 & =(\bar{x};\bar{e}_{j})-\sum_{i=1}^{m}(\bar{x};\bar{e}_{i})\cdot\overbrace{ (\bar{e}_{i};\bar{e}_{j}) }^{\rlap{=0\text{ при }i\neq j} }  \\
 & =(\bar{x};\bar{e}_{j})-(\bar{x};\bar{e}_{j})\cdot\cancelto{ 1 }{ (\bar{e}_{j};\bar{e}_{j}) } \\
 & =0
\end{aligned}
   $$
$\implies \bar{z}=\bar{x}-\bar{y}\in L^{\perp}$
$\bar{x}=\bar{y}^{\in L}+\bar{z}^{\in L^{\perp}}$

**б) Единственность**
$\bar{x}=\bar{y}^{\in L}_{1}+\bar{z}^{\in L^{\perp}}_{1}$
$\bar{x}=\bar{y}^{\in L}_{2}+\bar{z}^{\in L^{\perp}}_{2}$
$\bar{0}=(\overbrace{ \underbrace{ \bar{y}_{2}-\bar{y}_{1} }_{ \bar{a} } }^{\in L})+(\underbrace{ \overbrace{ \bar{z}_{2}-\bar{z}_{1} }^{\in L^{\perp}} }_{ \bar{b} })\quad|\cdot \bar{a}$
$$
\begin{aligned}
\overbracket[0.6pt]{ (\bar{0};\bar{a}) }^{ =0 }=(\bar{0};\bar{a})+\overbracket[0.6pt]{ (\bar{b};\bar{a}) }^{ =0 } & \implies(\bar{a};\bar{0})=0 \\
 & \implies \bar{a}=\bar{0} \\
 & \implies \bar{b}=\bar{0} \\
 & \implies \bar{y}_{1}=\bar{y}_{2},\quad \bar{z}_{1}=\bar{z}_{2}
\end{aligned}
$$

#### 2\) *конец пары*

